Marten
======

Комплект для конструирования ультра-лёгких HTTP серверов и клиентов

Предисловие
-----------

Разработка **Marten** начата с целью создания встраиваемого HTTP сервера.

Существует не так уж и много легковесных реализаций парсеров HTTP.
Одна из них это *libhttp_parser*, который изначально разработан для сервера **Nginx**.
На раннем этапе разработки я начал с него, но позднее стало ясно, что *http_parser* не достаточно хорош для внедрения в программы для устройств на микроконтроллерах.

Позднее **Marten** отошел от концепции сервера, поскольку сервер обычно означает фреймворк.
А по-настоящему лёгкое решение возможно только когда разработчик сам решает, что ему нужно в каждом конкретном случае.

Теперь **Marten** это конструктор для разработчиков встраиваемых решений.

Ключевые особенности
--------------------

* Асинхронный неблокирующий дизайн
* Работа с данными переменной длины
* Отказ от обработки повреждённых данных
* Явное состояние и событийно-управляемая модель
* Простое вложение и соеднение обработчиков
* Использование хешей вместо строк везде, где возможно

Проблемы и решения
------------------

### Конвейер обработки запроса

Обработка запросов большинства http-серверов организована следующим образом:

* Сервер принимает запрос
* Сервер получает, разбирает и сохраняет входящие данные в памяти
* Сервер вызывает некоторый обработчик, когда приём данных завершен
* Обработчик делает что-то с полученными данными из памяти
* Обработчик инициирует ответ, когда внутренняя обработка завершена
* Сервер отправляет ответ на полученный запрос

Данный способ обработки запросов прост и обеспечивает должную изоляция уровня протокола и уровня приложения.
Но в то же время в нём имеют место быть существенные бесполезные накладные расходы, связанные с хранением всех данных запроса, независимо от того, какие данные действительно требуются конкретному обработчику.

Эта проблема также имеет обратную сторону. Обычно сервер не знает о типах пользовательских данных, поэтому он вынужден хранить все данные в той форме, как они были получены. В любом случае обработчик также вынужден разбирать данные сам.

Например, предположим, у нас есть параметры запроса: `offset` и `length`.
С точки зрения приложения (т.е. обработчика), оба параметра это `uint16_t`.
Но сервер обобщает эти параметры до строк (завершенных нулём).
Таким образом, сервер должен хранить две строки вместо двух 16-битных беззнаковых чисел.
Но это не на столько плохо, что на самом деле плохо, так это то, что серверу также требуется хранить две строки, которые содержат имена параметров.

Если сервер принял запрос `"?offset=123&length=45"`, то он должен хранить четыре C-строки: `"offset"` (7-байт), `"123"` (4-байта), `"length"` (7-байт), `"45"` (3-байта), всего 21 байт вместо всего-лишь 4 байт, в которых на самом деле нуждается наш обработчик.

Однако, реальные запросы имеют множество данных, которые абсолютно бесполезны для наших обработчиков, но которые HTTP рекомендует отправлять.
Например, вот типичный запрос браузера Chromium:

```
GET / HTTP/1.1
Host: illumium.org
Connection: keep-alive
Cache-Control: max-age=0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,image/webp,*/*;q=0.8
Upgrade-Insecure-Requests: 1
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) Chrome/45.0.2454.85 Safari/537.36
Accept-Encoding: gzip, deflate, sdch
Accept-Language: ru-RU,ru;q=0.8,en-US;q=0.6,en;q=0.4
Cookie: sessionid=o12dsfa2ae2rAf4mbo9hfdsg; js=1

```

Предположим, наш обработчик заинтересован в следующих данных:

* Метод (`"GET"`), может быть представлен как значение перечислимого типа (не более 1 байта)
* Путь (`"/"`), может быть представлен как указатель на конкретный обработчик (4 байта для 32-битных архитектур)
* Значение заголовка *Accept-Encoding*, может быть представлено как битовый набор (обычно 1 байт)
* Значение заголовка *Accept-Language*, может быть представлено как битовый набор (обычно 1 байт)
* Флаг статуса авторизации, связанного со полем *sessionid* заголовка *Cookie*. (1 бит)

Так нам достаточно хранить всего 8 байт, но традиционному серверу требуется хранить до 500 байт для этого простого запроса.

Для решения этой проблемы обработка запросов в **Marten** реализована как конвейер вложенных парсеров.

### Дизайн парсеров

Как правило встроенные программы используют буферы фиксированной длины для обмена данными.
Размер буферов зависит от низкоуровневого транспортного протокола или аппаратной реализации и может варьироваться в широких пределах.
В общем случае размер буфера может быть переменным.

Большинство поточных парсеров HTTP разработано для возврата только полностью принятых сущностей и количества обработанных байт.
От приложения требуется присоединить неразобранные на предыдущем шаге данные к началу следующего куска для корректного возобновления разбора.
Такой дизайн неприемлем для встроенных приложений, поскольку он порождает множество трудно разрешимых проблем.

Парсер HTTP в **Marten** потребляет любое количество байт (как правило, все, полученные на момент вызова) и может быть просто приостановлен/возобновлён в любой момент без трюков и обходных путей.

Функция обработчика в **Marten** получает фрагмент целевых данных и некоторые флаги:

1. Во-первых, нам нужны маркеры начала и конца сущности, потому что каждый результат разбора может состоять из нескольких частей.
2. Во-вторых, нам бы хотелось идентифицировать захваченные сущности.
3. И последнее, было бы полезно иметь флаг, который показывает поле или значение, поскольку некоторые сущности (например, заголовки HTTP) могуть иметь как ключи, так и значения.

### Обеспечение доступа к данным пользователя

Типы данных в **Marten** не включают пользовательские данные.
На самом деле вам не нужно специальных полей для хранения указателей на экземпляры ваших данных.
Хотя большинство библиотек использует эту технику, инкапсуляция это более универсальный способ, который делает ваши данные доступными в любом месте программы.

Взгляните на следующий пример:

```c
typedef struct {
  /* поля, связанные с состоянием */
  /* ... */
  /* указатель на пользовательские данные */
  void *data;
} parser_state_t;

typedef struct {
  /* поля, связанные с состоянием */
  /* ... */
  /* указатель на пользовательские данные */
  void *data;
} sender_state_t;

typedef struct {
  /* поля данных пользователя */
  /* ... */
} user_data_t;

/* инициализация */
parser_state_t *parser_state = new_parser_state();
sender_state_t *sender_state = new_sender_state();
user_data_t *user_data = new_user_state();

parser_state->data = user_data;
sender_state->data = user_data;

/* доступ к данным пользователя, используя указатели на состояния */
user_data_t *user_data = (user_data_t*)parser_state->data;
user_data_t *user_data = (user_data_t*)sender_state->data;
```

Если структуры состояния имеют указатели на пользовательские данные, то некоторые накладные расходы неизбежны:
Теперь рассмотрим другой способ доступа к пользовательским данным:

```c
#define containerof(field_pointer, container_type, field_name) \
  ((container_type*)(((byte*)field_pointer) -                  \
    ((byte*)&((container_type*)NULL)->field_name)))

typedef struct {
  /* поля, связанные с состоянием */
  ...
} parser_state_t;

typedef struct {
  /* поля, связанные с состоянием */
  ...
} sender_state_t;

typedef struct {
  /* встроили состояние парсера */
  parser_state_t parser_state;
  /* встроили состояние отправителя */
  sender_state_t sender_state;
  /* user-data fields */
  ...
} user_state_t; /* вместо user_data_t */

/* илициализация */
user_state_t *user_state = new_user_state();

/* доступ к данным пользователя используя указатели на состояния */
/* прозрачное копирование указателя */
user_state_t *user_state = containerof(parser_state, user_state_t, parser_state);
/* дополнительная арфметика указателей */
user_state_t *user_state = containerof(sender_state, user_state_t, sender_state);

```

Нам потребовалось меньше памяти во втором случае, поскольку нам не нужно хранить два указателя.
Также нам потребовалось только одно выделение памяти для инициалиазции нескольких экземпляров.

*Продолжение следует*
